**另類教育**（）指的是和主流體制不同的[教育](../Page/教育.md "wikilink")：例如[另类学校](../Page/另类学校.md "wikilink")、[在家自學](../Page/在家自學.md "wikilink")、[學徒制和](../Page/學徒制.md "wikilink")[社會教育](../Page/社會教育.md "wikilink")。
另類學校與在家自學、學徒制和社會教育不同之處，在於前者的教育仍在學校當中進行。由於另類學校多半是以一個明確的教育理念為基礎，故又稱為理念教育。

雖然多數另類教育學校是由私人或法人經營，但並非全都如此。公立[另类学校](../Page/另类学校.md "wikilink")、公辦民營學校都是公民合作的例子。

## 對體制教育的意義

另類學校在提供學生主流學校之外的其他選擇。[另类学校在學制](../Page/另类学校.md "wikilink")、生活方面都和主流學校不同，而它們之間的個別差異也很大。

另一方面，[另类学校對主流體制教育也能產生刺激](../Page/另类学校.md "wikilink")、借鏡的功能。以[台灣為例](../Page/台灣.md "wikilink")，在[九年一貫課程改革中](../Page/九年一貫課程.md "wikilink")，參考了許多雅歌小學、[種籽學苑的作法和精神](../Page/種籽學苑.md "wikilink")。

另外，[另类学校可能會慢慢成為主流或龐大到足以與主流學校並立](../Page/另类学校.md "wikilink")，如[蒙特梭利學校與](../Page/蒙特梭利教育法.md "wikilink")[德國的](../Page/德國.md "wikilink")[華德福學校](../Page/華德福學校.md "wikilink")。

大部分的另類教育均屬於體制外的的教育學校，能夠對僵化的體制教育產生衝擊，也提供了一個很好的對照組，讓僵化的教育體制有所改變。而主流教育中，以升學為導向，均以分數來評量學生，但對於另類教育的孩子來說，能夠不以分數為導向，讓孩子有更自由、創意的發展。

## 對家長和學生的意義

在現代民主國家的人權概念中，父母有權選擇子女所受的教育，不受單一教育體系的限制。如果父母不願接受任何既存的學校教育，[在家教育也是一項選擇](../Page/在家教育.md "wikilink")。而另類學校的存在是[教育選擇權的實踐](../Page/教育選擇權.md "wikilink")。

另類學校讓學生和家長有多元的選擇機會，能適材適性地接受教育。許多另類學校是由需求相似的家長組織起來創辦的，像[種籽學苑](../Page/種籽學苑.md "wikilink")。

## 對學術界的意義

另類學校有各自的教育理念、教材教法；在行政組織和生活規範上，也比主流學校有更大的彈性。許多新的教育理念、實踐方式在另類學校能較快地實驗。

像[蒙特梭利教法](../Page/蒙特梭利.md "wikilink")、[華德福教育體系](../Page/華德福教育.md "wikilink")、[民主教育中的](../Page/民主教育.md "wikilink")[學習契約](../Page/學習契約.md "wikilink")、[生活公約和](../Page/生活公約.md "wikilink")[生活法庭等](../Page/生活法庭.md "wikilink")，都是在另類學校發展出來的。

另類學校為教育界提供多樣性，這對促進其演化有高度價值。

## 政府資源

面對另類學校，政府可能會視其為促進教育改革的實驗學校而給予補助。

在[丹麥實行的](../Page/丹麥.md "wikilink")[學券制度中](../Page/學券.md "wikilink")，每位學生都可獲得定額的[教育經費補助](../Page/教育經費.md "wikilink")，不論身在何所學校或[在家自學](../Page/在家自學.md "wikilink")，彈性最高。

在台灣和香港，另類學校大都被政府視為私立學校或體制外的學校，不易取得補助。

在台灣已通過[公辦民營法](../Page/公辦民營.md "wikilink")，使另類學校能有自己的學籍和一定程序的政府資源。

## 困境

許多國家的另類學校困於法令不備、經費不足、監督及研究機制不善，難以發揮。

## 教育體系

  - [蒙特梭利教育](../Page/蒙特梭利教育法.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [華德福教育](../Page/華德福教育.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [薩德伯里學校](../Page/薩德伯里學校.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [民主教育](../Page/民主教育.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [瑞吉欧方法](../Page/瑞吉欧方法.md "wikilink")

## 著名的另類學校

以下主要介紹**另類學校**。

###

  - [森林小學](../Page/森林小學.md "wikilink")（小學，實驗教育機構），強調人文與自然環境教學的學校。
  - [種籽學苑](../Page/種籽學苑.md "wikilink")（小學，公辦民營實驗學校），一所[民主學校](../Page/民主學校.md "wikilink")。
  - [宜蘭縣立慈心華德福教育實驗高級中等學校](../Page/宜蘭縣立慈心華德福教育實驗高級中等學校.md "wikilink")（中小學，公辦民營實驗學校），台灣第一所受華德福總部認可的[華德福學校](../Page/華德福.md "wikilink")。
  - [桃園市仁美華德福實驗國民中小學](../Page/桃園市立仁美國民中學.md "wikilink")（中小學，公辦公營實驗學校），公辦公營的[華德福學校](../Page/華德福.md "wikilink")。
  - [桃園市民營諾瓦小學暨幼兒園](../Page/桃園市民營諾瓦小學暨幼兒園.md "wikilink")（小學，公辦民營實驗學校），以主題式教學為主軸，BOT的公辦民營學校。
  - [苗圃蒙特梭利中小學](../Page/苗圃蒙特梭利中小學.md "wikilink")（中小學，實驗教育團體），目前台灣唯一一所[蒙特梭利學校](../Page/蒙特梭利.md "wikilink")。
  - [苗栗縣私立全人實驗高級中學](../Page/苗栗縣私立全人實驗高級中學.md "wikilink")（中小學，私立實驗學校），一所[民主學校](../Page/民主學校.md "wikilink")，是台灣第一所體制外中學。
  - [台中市磊川華德福實驗教育機構](../Page/台中市磊川華德福實驗教育機構.md "wikilink")（中小學，實驗教育機構），台中市第一所實驗學校。
  - [台中市海聲華德福實驗教育機構](../Page/台中市海聲華德福實驗教育機構.md "wikilink")（中小學，實驗教育機構）。
  - [雲林縣褒忠鄉潮厝華德福教育實驗國民小學](../Page/雲林縣褒忠鄉潮厝華德福教育實驗國民小學.md "wikilink")
  - [雲林縣立古坑華德福實驗高級中學](../Page/雲林縣立古坑華德福實驗高級中學.md "wikilink")
  - [臺南市中信國際實驗教育機構](../Page/臺南市中信國際實驗教育機構.md "wikilink") （高中）
  - [臺南市仁德區虎山實驗小學](../Page/臺南市仁德區虎山實驗小學.md "wikilink")（小學）
  - [臺北市ＢＴＳ無界塾實驗學校](../Page/臺北市ＢＴＳ無界塾實驗學校.md "wikilink")（中小學，實驗教育機構），借用台北市立芳和國中之場地。
  - [桃園市IDC趣創者國際實驗教育](../Page/桃園市IDC趣創者國際實驗教育.md "wikilink")（小學，實驗教育團體），由中大學教授-[陳德懷主持](../Page/陳德懷.md "wikilink")，以「興趣驅動創造者」學習方式，引導孩子自我追求學習。

###

  - [香港兆基創意書院](../Page/香港兆基創意書院.md "wikilink")（高中）
  - [鄉師自然學校](../Page/鄉師自然學校.md "wikilink")（小學）

###

  - [夏山學校](../Page/夏山學校.md "wikilink")（中小學）

## 外部連結

  - [另類教育電子報](http://www.alearn.org.tw/mag/)

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

[\*](../Category/另類教育.md "wikilink")
[Category:教育](../Category/教育.md "wikilink")